\section{Diskussion}
\label{sec:diskussion}

Im folgenden Abschnitt wird kritisch auf die Umsetzung zurückgeblickt. Fehler und fehlgeschlagene Zielsetzungen werden analysiert, und es werden Erkenntnisse für eine Fortführung der Arbeit formuliert.

\subsection{Fehlerquellen und methodische Grenzen}

\textbf{Mechanische Fehler}

Im mechanischen Bereich kam es vor allem durch gemachte Fehler im CAD-Design (und die begrenzte Maßgenauigkeit des 3D-Druckverfahrens) zu Problemen. Mehrere Teile mussten nachgedruckt werden, da z.\,B. Bohrungen oder Bauteilabstände nicht korrekt passten oder Fehler im Design gemacht wurden. 
Außerdem wurde PLA-Filament für die Verbindung von Bein und Fuß untereinander und mit der Basis verwendet, was sich negativ auf die Stabilität auswirken könnte. Systematische Tests dazu konnten jedoch leider nicht durchgeführt werden.

\subsection{Bewertung der Umsetzung}

\textbf{Bewertung der mechanischen Umsetzung}

Die angestrebte Modularität konnte umgesetzt werden: Alle zentralen Komponenten lassen sich in akzeptabler Zeit austauschen. Das hat sich besonders bei der Arbeit mit der Stromversorgung als hilfreich erwiesen, z.\,B. beim Aufladen des Akkus. Ein Nachteil besteht derzeit noch im Kabelmanagement, das durch die Offenheit und Modularität des Design nicht umgesetzt wurde.

Im Vergleich zum alten Roboter stellt die neue Konstruktion eine deutliche Verbesserung dar. Dort musste beim Abbau bspw. die gesamte obere Ebene zersägt werden, um an einige Kabel zu gelangen.

Das äußere Erscheinungsbild wirkt funktional und aus unserer Sicht auch ansprechend, wobei dies natürlich subjektiv ist. Der Schwerpunkt des Roboters liegt tief, was sich positiv auf die Stabilität auswirken sollte. Systematische Tests konnten aber auch hier leider nicht durchgeführt werden. Eine Verkleinerung der Grundfläche wäre künftig sinnvoll, da aktuell relativ viel Material verbraucht wird, was auch die Druckzeit merklich erhöht. 

Insgesamt konnte das Gewicht des Roboters durch die neue Konstruktion aber reduziert werden. Die genaue Reduktion liegt bei ca. \qty{48,86}{\percent} (von \qty{1,32}{\kilo\gram} auf \qty{0,675}{\kilo\gram}).

% Die optionalen Gestaltungskriterien wurden nicht umgesetzt. 

\pagebreak
\textbf{Bewertung der softwareseitigen Arbeit}

Die neue Programm wurde in der Laufzeit des Projekts auf denselben Funktionsstand des Legacy-Programms gebracht, darüber hinaus wurden nur wenige Funktionen hinzugefügt. Allerdings wurde das gesamte bestehende Programm in nahezu jeder Hinsicht verbessert:

\begin{itemize}
	\item Das Webinterface wurde mit modernen Bibliotheken reimplementiert und im Zuge dessen visuell ansprechender gestaltet.
	\item Der Entwicklungsprozess wurde wesentlich reibungsloser und angenehmer gestaltet. Zukünftige Entwicklung am Roboter sollte wesentlich schneller verlaufen können.
	\item Der gesamte Entwicklungsprozess sowie die benötigte Entwicklungsumgebung sind gut dokumentiert und leicht zu verwalten. Dies wird für zukünftige Projekte den Projektanfang stark erleichtern.
	\item Das neue Programm wurde wesentlich modularer gestaltet, was künftige Änderung\-en und Additionen erleichtert.
\end{itemize}

Auch wenn der Projektstand zunächst im Vergleich zum Vorgängerprojekt nicht fortgeschritten zu sein scheint, wurde doch viel an der Software weiterentwickelt, und die Ergebnisse können sich durchaus zeigen lassen.

Dennoch wäre Weiterentwicklung über das Vorgängerprojekt hinaus im Sinne einer tatsächlichen Fortbewegung wünschenswert gewesen. Wir konnten zwar durch menschliche Anleitung während des Trainingsprozesses ein Modell erzeugen, das beim Aus\-führen für eine zuverlässige Fortbewegung sorgt, dies erfüllt jedoch nicht ausreichend den Anspruch eines selbstlernenden Roboters. Ideen zu Projektanfang wie verschiedene Algorithmen zur Steuerung des Roboters oder Aufzeichnung und Simulation von Bewegungen und Fortschritt wurden in der gegebenen Zeit nicht realisiert.

\subsection{Erkenntnisse und Deutung}

Rückblickend wurde der Aufwand für die mechanische Umsetzung deutlich unterschätzt. Insbesondere die CAD-Konstruktion, das mehrfache Drucken, der Abbau des alten Roboters und der anschließende Aufbau des neuen Systems nahmen mehr Zeit in Anspruch als geplant. Das Zeitmanagement hätte entsprechend besser abgestimmt werden müssen, um Engpässe in der finalen Phase zu vermeiden.

Triviale Hindernisse wie ein defekter Raspberry Pi oder das Starten des Legacy-\hspace{0px}Programms waren ebenfalls für Verzögerungen im Projektablauf verantwortlich. Diese Hindernisse wurden anfangs auch nicht bedacht, obwohl man mit Problemen solcher Art hätte rechnen können. Sie waren ebenfalls Grund, dass nicht alle vorgesehenen Ziele rechtzeitig erreicht werden konnten. In Zukunft sollte versucht werden, solche Probleme frühzeitig zu erkennen, schneller zu diagnostizieren und geschickter zu lösen, anstatt wertvolle Tage der gemeinsamen Arbeit daran zu verschwenden.

\subsection{Ausblick und offene Fragen}

Zentrales Ziel weiterführender Projekte sollte das Erreichen einer tatsächlichen Fortbewegung des Roboters sein. Weitere konkrete Aspekte sind von Interesse:

\textbf{Mechanischer Aufbau}

Für eine zukünftige mechanische Weiterentwicklung wäre ein strukturierterer Innenaufbau sinnvoll, um Ordnung und Zugänglichkeit weiter zu erhöhen. Auch die angesprochenen fehlenden Tests fanden bisher nicht statt, obwohl diese helfen könnten, Schwachstellen besser zu erkennen. Darüber hinaus wäre eine umfassendere strukturelle Analyse des Roboters hilfreich, um mechanische Belastungen gezielter beurteilen und optimieren zu können.

\textbf{Software-Algorithmen}

Softwareseitig wäre es interessant, verschiedene Machine-Learning-Algorithmen genauer zu vergleichen. Es könnte etwa der existierende Q-Learning-Algorithmus und eine Implementation eines neuronalen Netzwerks verglichen werden. Aufgrund der mangelnden Verfügbarkeit der Motoren des Roboters konnte der Vergleich in der Zeit unseres Projekts nicht durchgeführt werden. \\ Fernere Möglichkeit zur Weiterentwicklung wäre etwa eine automatische Steuerung von Versuchsreihen nach konfigurierbaren Parametern. 

% \section*{Danksagung}
% \label{sec:schlussteil}
% \addcontentsline{toc}{section}{Danksagung}

% Wir bedanken uns bei den Leitern unseres Hector-Kurses, Dr. Rolf Piffer und Inka Briese, welche schon lange mit viel Aufmerksamkeit unseren Kurs betreuen. Wir danken auch unserem Kooperationspartner Prof. Dr. Thomas Ihme der Technischen Hochschule Mannheim, der uns entlang des Projekts stets mit Engagement unterstützte, sowie dem Ehepaar Hector, welches dieses Seminar zur Begabtenförderung ins Leben gerufen hat. Jede der genannten Personen hat maßgebend dazu beigetragen, uns dieses Kooperationsprojekt zu ermöglichen.
